\documentstyle[german,din-a4,time]{article}
\parindent0pt
\parskip0.2\baselineskip

%
% In der endgueltigen Version den Header auskommentieren!
%
%\pagestyle{myheadings}
%\markright{Installationsanleitung \today\ \thetime}

\newcommand{\taste}[1]{[#1]}
\newcommand{\prog}[1]{{\bf #1}}
\newcommand{\eing}[1]{{\tt #1}}
\newcommand{\datei}[1]{{\tt #1}}

\begin{document}


\title{Installationsanleitung der LINUX-Version PROPRA\\
für Herrn Leckebusch}
\author{Alexander Schölling, Stefan Wohlfeil}
\date{April 1994}
% \date{\today\ \thetime }
\maketitle

\section{Einleitung}
Dieser Text ist ein Auszug aus einem Text, den wir für die Studenten,
die zu Hause selbst LINUX installieren wollen, geschrieben haben. Da
wir den Studenten einige Sachen empfehlen, die wir auf den Leih-PCs nicht
machen wollen, sind einige Schritte von uns noch nicht ausprobiert worden.

Wenn es daher Probleme geben sollte, wenden Sie sich bitte direkt an
mich (Tel.: 4371). Ansonsten viel Spaß...

\section{Installation von LINUX auf Rechenzentrum PCs}
Vor Beginn der Installation eine leere, formatierte 5.25''-Diskette
bereithalten.
Bei der Installation sollen die folgenden Schritte durchgeführt werden:
\begin{itemize}
\item Löschen aller alten Partitionen Ihrer Festplatte. (Mit dem 
	DOS-Programm \prog{fdisk})
\item Anlegen einer neuen, kleinen MS-DOS Partition. (Mit dem 
	DOS-Programm \prog{fdisk})
\item Anlegen einer neuen SWAP Partition\footnote{
In dieser Partition lagert das Betriebssystem Teile des Hauptspeichers aus,
die gerade nicht benötigt werden.} für LINUX. (Mit dem 
	LINUX-Programm \prog{fdisk})
\item Anlegen einer neuen, großen LINUX Partition. (Mit dem 
	LINUX-Programm \prog{fdisk})
\item Installation von LINUX auf der LINUX Partition.
\item Installation des LILO Bootmanagers
\end{itemize}


\section{Löschen und einrichten der DOS-Partition}

Da wir nicht aus noch Drucker unter LINUX unterstützen wollen, soll eine
kleine DOS-Partition auf der Platte bleiben. Wir dachten an eine Größe
von 50 MB. Wir installieren dort nur das Betriebssystem, damit die
Studenten Dateien unter DOS drucken können.

Platte dann formatieren (\eing{format /s c:}) und die paar DOS Dateien
auf die Platte kopieren.


\section{Installation von LINUX}

Der Rechner wird von unserer LINUX Bootdiskette gebootet.
Danach erscheint auf dem Bildschirm folgende Meldung:

\begin{verbatim}
Please remove the boot Kernel disk from your floppy drive,
insert a disk to be loaded into the ramdisk, and press
[enter] to continue.
\end{verbatim}

Jetzt Diskette {\bf color 144} in Laufwerk B: legen.

Nachdem der Rechner jetzt läuft, kann man sich ohne Passwort als
\eing{root} anmelden und die Platte weiter Partitionieren.
Als erstes sollte die Tastatur auf \eing{German} umgestellt werden. Dazu den
folgenden Befehl eingeben:

\begin{verbatim}
# cd /usr/lib/kbd/keytables
# gzip -d <gr-lat1.map.gz | loadkeys
\end{verbatim}

Als nächstes wird \eing{fdisk} gestartet. Damit soll dann eine
16 MB große SWAP-Partition angelegt werden. (Der Id-Code der
SWAP-Partition muß extra gesetzt werden!) Der Rest der Platte
soll dann zur Partition fürs LINUX Dateisystem werden.

 

\section{Die Installation von LINUX}

Dazu benutzen wir das Programm \eing{setup}. Als erstes wird unter
der Option KEYMAP die deutsche Tastatur eingestellt.
Dazu wird folgende Zeile: \eing{/usr/lib/kbd/keytables/gr-lat1.map.gz}
ausgewählt.

Danach will \prog{setup} die SWAP-Partition installieren. Das führen wir
durch. Danach wird \prog{mkswap} und \prog{swapon} durchgeführt.

Wir setzten dann die eigentliche Installation von Diskette fort.
Es wird auf der LINUX-Partition installiert, und dort wird als erstes
ein \eing{ext2} filesystem installiert. Danach wird die LINUX-Partition 
formatiert.

Die DOS-Partition soll unter dem Namen \eing{/dosc} angesprochen werden
können.

Für das Praktikum werden folgende Diskettensätze installiert:

\begin{verbatim}
  | |    [X] CUS  Also prompt for CUSTOM disk sets                        | |
  | |    [X] A    Base Linux system                                       | |
  | |    [X] AP   Various Applications that do not need X                 | |
  | |    [X] D    Program Development (C, C++, Lisp, Perl, etc.)          | |
  | |    [ ] E    GNU Emacs                                               | |
  | |    [ ] F    FAQ lists, HOWTO documentation                          | |
  | |    [ ] I    Info files readable with info or Emacs                  | |
  | |    [ ] IV   InterViews Development + Doc and Idraw Apps for X       | |
  | |    [ ] N    Networking (TCP/IP, UUCP, Mail, News)                   | |
  | |    [ ] OI   ObjectBuilder for X                                     | |
  | |    [ ] OOP  Object Oriented Programming (GNU Smalltalk 1.1.1)       | |
  | |    [ ] Q    Replacement Linux kernels with special drivers          | |
  | |    [ ] T    TeX                                                     | |
  | |    [ ] TCL  Tcl/Tk/TclX, Tcl language, and Tk toolkit for X         | |
  | |    [X] X    Base XFree-86 2.0 X Window System                       | |
  | |    [X] XAP  X Applications                                          | |
  | |    [X] XD   XFree-86 2.0 X11 Program Development System             | |
  | |    [X] XV   XView 3.2 release 5. (OpenLook Window Manager, apps)    | |
  | |    [ ] Y    Games (that do not require X)                           | |
\end{verbatim}

Unsere Custom Disketten heißen \eing{feu}. Die weiteren Einstellungen
(time zone, Maus, CD-ROM, ...) dürften klar sein.

Da wir den Studenten, die auf Ihrem Heim-PC LINUX installieren,
empfehlen LINUX von Diskette zu booten, habe ich keine Erfahrung,
wie man LILO direkt mit dem \prog{setup}-Programm installiert.
Aber das sollte eingentlich aus der Benutzerführung von
\prog{setup} hervorgehen. Neben LILO sollten wir trotzdem eine
Bootdiskette mit LINUX für den Notfall erstellen. Ich hoffe, daß
das Rechenzentrum auch dafür noch ein paar 5,25'' Disketten übrig
hat. Siehe Abschnitt 7!

Das \prog{selection}-Programm brauchen wir nicht, es wird also 
nicht installiert.

Nachdem die Installation soweit abgeschlossen ist, wird der Rechner neu
gebootet, und zwar mit der gerade erstellten Bootdiskette.



\section{Einrichten eines Benutzers}
Für den Studenten soll gleich ein Benutzer eingerichtet werden.
Benutzernummer, sowie Passwort soll der Nachname des Studenten sein.

Group-ID und User-ID sind egal und können von \prog{adduser} selbst
bestimmt werden. Das Home-Directory soll wie vorgeschlagen unter
\eing{/home/Nachname} stehen. Die Default-Shell soll die \eing{bash} sein.

\section{Konfiguration von LILO}
Um später wahlweise Linux oder MS-Dos booten zu können, muß nun noch die Datei
\prog{/etc/lilo.conf} editiert werden.

Die Datei sollte danach folgenden Inhalt haben:
\begin{verbatim}
boot = /dev/hda
vga = normal
ramdisk = 0
prompt
root = /dev/hda3
image = /vmlinuz
label = linux
other = /dev/hda1
label = msdos
\end{verbatim}

Nach Abschluß der Änderungen nochmals \eing{lilo} aufrufen.
\end{document}
